【重頭嚟過】獄中課程無助高學歷釋囚：40張證書都揾唔到工

Johnny是一名會計師，架著幼框的眼鏡，樸素斯文，身上卻貼著一個一輩子也撕不下的標籤——「更生人士」。5年前一子錯，因經濟犯罪而入獄，不斷強調「見過鬼都怕黑」。進去了，才知道昔日政府宣傳「更生」的概念、為囚犯提供職業培訓，出到嚟又係一條好漢等等，原來都是謊言。他說：「獄中很多工作及課程，實際上對更生、獲釋後的前途沒有多大幫助。」在西方監獄培訓課程受到僱主認可，香港為更生人士而設的課程，拿過證書後就連課程程度也無從稽考。

對於低學歷的釋囚，要找到工作重新適應尚且不易，何況一批高學歷的更生人士？政府近年嘴巴雖說培訓本地人才，實際上卻專注輸入外地的專才。與其如此，政府應否致力優化懲教署的職訓課程、改善監獄圖書館等設施，以致善用這批「已更生」的人才？

獄中工作對獲釋後就業作用不大
從被捕到等候判刑期間，唯一能自由出入牢房的是蛇蟲鼠蟻，身體仍能自主的就是眼球，每天百無聊賴，Johnny心中充滿了懊悔，每分每秒，都自我拷問着，「點解會犯法，搞到咁大件事？」這一等，等了兩年之久，再被多判三年刑期。他形容那五年，不論身在收押所，抑或在監獄，都是一個漫長的等待過程：「談不上辛苦，監獄不如電視電影般恐怖；心靈、精神上倒是十分難過。」

監獄是一個怎樣的地方？生鏽的鐵枝與圍欄，一個封鎖自由令人懊悔的籠牢，一處以規律生活剝奪自主、自我的世界，怎樣談上更生？

Johnny形容獄中生活如被設定好指令的機械人，每天6點半起床，7點吃早餐，9點工作到12點吃午飯，2點工作到4點，吃晚飯，7點回監倉，10點熄燈睡覺，這種生活如烙印的印在他腦海：「現在我閉上眼，獄中生活都仍然歷歷在目；刑期中後期，早上閉着眼都知道怎樣走出去」。他以一個「悶」來總結五年的經歷，亦因為過於納悶、規律的生活，連日後獲釋，要找什麼工作、過什麼生活，都無法想像。

以為囚犯獄中都過勞碌的生活嗎？不。獄中每天的工作量其實不多，內容亦不見複雜，Johnny有段時間負責車衣房工作，沒有工作的日子，蓋幾個印，不到十分鐘，當日工作就完成了。在監獄裏的時間沒有好好善用，「唔係你唔想做，但真係冇咁多工作畀你。要說能學習技能，有助囚友獲釋後重投社會，找一份工作養活自己，很多時根本談不上。」

課程等於自修：冇堂上、冇老師
前保安局局長李少光曾經指監獄中的工作，以及懲教署開辦的職訓課程，是希望幫助囚友在獲釋後盡快找尋工作，重新融入社會。據懲教署更新服務資料，成年及青少年在囚人士課程，共涵蓋建築、商業、餐飲、零售、旅遊、電腦應用、健康護理和物流支援、辦公室、商業實務、個人護理和屋宇裝備等範疇。

以上提及的課程，涵蓋領域看似廣闊，體力、腦力勞動兼備，Johnny曾經報讀心理學課程，他形容課程的細節：「好皮毛，介紹顏色心理學、形狀心理學，連基本理論都未到。」上課方式無異於自修：「派筆記給你自己讀，做功課。做好便寄出去，有人改好，寫上分數就寄回來。沒有課堂，沒有老師，沒有考試，沒有問，沒有答。最後你的分數合格，便給你證書。有時不明白，都只好照筆記抄，沒有其他方法。」他利用晚飯後到關燈前的空餘時間讀書，最後收到證書，卻不知道課程屬於資歷架構中的哪一層級，程度之淺亦不可能找到相關的工作。

與其他囚友閒談間，Johnny得知不少人報讀課程，純粹是沒事多磨；其次是想爭取假釋：「假釋計劃要計分，分數高，機會自然大，大家都會諗，讀多啲書，分數就會高啲。」那麼，課程對獲釋後找工作有用嗎？他皺皺眉道：「老實說，木工、釘板之類是有用的，讀完出去，會找到相關工作，因為不用證書，亦比較少考慮犯罪紀錄；但例如心理學、會計，一來程度太淺，二來有案底，對於更生、就業，也沒多大幫助。我認識一些囚友，多年來讀了三、四十張證書，出到去都係搵唔到工。」

Johnny認為，課程中有不明白之處，要上網找資料是不太可能，但至少要有老師來授課講解；借書列表亦要增加參考書數量，翻新過於殘舊的書藉，囚友才有機會認真學習：「現在大部份都是小說、故事書，最多人借金庸古龍，夠厚，可以看很久；偶爾會有一兩本參考書，但又黃又霉，而且是20多年前的版本，不符合新課程需求。」

獄中工作及學習配套支援不足
香港社區組織協會在2009年的《更生人士就業障礙研究》，訪問了78名更生人士，44.9%為初中教育程度，20.5%有高中或以上學歷。研究提到，懲教署指在囚工作為「技能訓練」，實際上是「體力勞動工作」，主要為洗衣(20.5%)、清潔(20.5%)、製衣(17%)、木工(12.5%)，95%被訪者認為上述工作與社會脫節，因此「無助於出獄後謀生」。至於課程，九成被訪者在囚期間沒有接受任何課程等在囚訓練，主要原因分別為「被指在囚時期太短」（49.4%）以及「監獄無提供訓練」（32.5%）。在囚人士最希望接受電腦課程、專業技術課程以及公開考試課程。上述數據，反映出獄中工作及課程，似乎並不對應社會需求以及囚友意願。

今年四月，民主派議員發表《改善香港在囚人士權利及監獄環境建議書》，部份章節，亦提到在囚人士在獄中工作，以及獄中課程方面之處境，節錄如下：

建議書引述外國例子，希望香港監獄能夠參考外國做法：

去年Johnny獲釋，重新回到社會生活。只求與家人安穩渡日，卻發現就業方面處處碰壁，每每受外人目光、自我眨低障礙，幾近打定輸數，最終在一個難得的機遇下，得以回到會計老本行。請看下集。

犯咩先

經濟犯罪想做會計......

d做體力勞動0既反而實際d
而家學位貶值，係難搞d

最終在一個難得的機遇下，得以回到會計老本行

點樣經濟犯罪先 講到好似好委屈咁

篇野重點係屌懲教署啲所謂課程垃圾呀

請左等於捉蟲入屎忽

懲教班友本身都係低學歷，要係出面搵人教

講真，佢出黎做啲體力勞動ge工作肯定大把人請
大把冇犯過事ge人都係從事體力勞動工作，感覺佢好似有D歧視低下階層

理論上刑滿已改過自新

例：施X龍

個作者係咪戇鳩?

對於低學歷的釋囚，要找到工作重新適應尚且不易，何況一批高學歷的更生人士？

世界變，現在高學歷正正常常都唔係容易搵工
唔考慮體力勞動、唔考慮技術型專業
只想嘆冷氣坐辦公室真係唔容易

香港大把大專生 點解要請你先

呢d先係人才

如果同外國比，外國高學歷出到黎搵到收銀做都已經好難得，好多都唔會請

衰乜要坐五年

搞技能性啲嘅職業訓練最好，例如廚師、髮型師、按摩技師呢類，搞個廉價餐廳/髮型屋/按摩中心俾佢哋實習吓，收嗰少少錢咪俾懲教圍皮

五毛諦聽

記住唔好跌垃圾落地，唔好係酒吧飲醉酒，唔好係條街漫無目啲噉行。

以上行為技術上都係犯法

犯法都要人幫？我坐左五年監先出返黎而家咪又係搵幾皮野一個月

Agentcc 唔止幾皮嘢添

講到你好識噉，你讀llb呀

所以垃圾就係垃圾，呢d人坐唔坐監都係垃圾，坐完監搵唔到野做仲想要人幫？訓撚醒未？

香港D監躉根本冇人當你係人
北歐D監躉就唔同
有酒店住又自由

呀johnny不如講下犯左咩事先坐監啦
犯過事既人有咩資格埋怨

屌你老母
預左架喇
犯罪之前唔諗清楚
現家係度同我扮慘博同情

如果佢話做地盤做跟車都冇人請我就同情佢喇

點解我會諗起天琦。。。。。

想做本行係咪忽撚咗
仲怨個社會不如怨自己嘅存在沾污社會？

其實好應該改善監獄裡面既教育同圖書施設
請下人入去教下英文數學都要

唔係話要比咩福利佢地
而係乜都學唔到出到黎同社會脫節
好大機會重犯

自由嘅監犯

重犯有好多因素
犯罪學有個u型解釋
再者聽說香港每個月用約兩皮係一個監犯上面
根本唔值得
犯事送回中國坐仲好 等佢哋珍惜香港

老老實實
呢d真係重刷算啦

衰乜先

今時今日唔做真人授課 (執行上的確會有好多顧慮)
都可以做video course / live online course
講真 如其撥咁多錢做啲大白象工程或者俾晒啲資源幫啲所謂嘅新香港人
不如投放少少資源做好呢樣嘢去仲好

社會上高學歷既都未必搵到工
再講 唔係無工請你 係睇你做唔做既啫
去做地盤點會唔請
條友自己要搵啲有冷氣坐係度慢慢做又高人工
然後話無得更生

更乜撚野新
犯罪果陣唔諗後果架咩
你坐完唔等於社會要接受你架喎

政治犯咪仆街？

死全家啦

會計已經垃圾行業
人工 性價比低
仲要你有案底 點請你呀？大公司唔請
細公司出得$9000-11000
壓價 又OT
不了

抵撚死 當初唔好犯罪咪得

屌你坐完監有進修出黎又係一條好漢做專業人仕?? 咁仲有阻嚇力既

大把高學歷人士啦，點解要請監躉

探討緊囚犯入到去係到底係咪真係「更新」到。
若果課程有質素，使佢地正職老闆請佢地，咪有機會達到「更新」呢個概念。
係坐監果段時間已經罰左，坐完監出到來乜都冇人比機會佢，咪姐係代表繼續罰多佢一程？
到底坐監呢個過程係令佢，減低機會投入社會，使佢繼續知錯唔犯法。定係增加機會投入社會，知道用一嘅工作去取代犯法嘅事呢？
要平衡番惡待佢地等佢地因為怕坐監而唔再犯法，定係教佢使佢知道唔一定犯法先得到佢犯法先有嘅野。

一日監躉，一世監𧄌

唔係呢d先係專才咩？
如來有吸收教訓就係唔oa比人拉到既會計wo

諗起梁天奇

廚師 依個外國做過
然後直情係監獄有間餐廳營業（雖然得幾日

叫你坐監呀 屌你老母
講撚到入執渡假咁 俾撚埋個學士學位俾你好冇呀
撚樣

食屎啦你條粉皮 咗住晒 佢幾毛關個thread撚事

坐監又唔係度假

大哥有咩好路數，收唔收𡃁？

現家

唔請你，就唔使承受你重犯既風險同後果。咁點會有人肯請。
同埋好多職業都限定左一定要身家清白先做得，都已經明示左，揹住更生人士個標籤基本上你唔會再可以隨心所欲想做咩工就咩工。

講得有道理到令人懷疑你係咪坐過

會計師 睇個名好似好嚮咁
人工低 又成日ot 你做埋我果份

細公司果堆只算係bookkeeping
叫得自己做會計，起碼考返個cpa

有無人知佢衰咩？ 做數？

梁天琦出獄後無人幫都係咁下場

返9放4,放飯2個鍾仲爽過社會監獄

屌你老味要睇埋案例㗎 貼乜鳩呀

把口就話給更生人士改過機會,但出到冊又可以有幾多改過機會?如果係木工之類就話可能唔在意有無底,但你話文職...
但偏偏個社會似乎真係要搞到咁,唔係點阻嚇班平民百姓,叫佢地唔好犯法,唔好公民抗命,一犯法分分鐘就會坐,然後永不超生

咁樣就睇到哩到幾多on9 仔， 你快d 返去食奶la， 哩到係成年人ga forum

仲想坐完出黎同普通人無分別？咁你犯法為乜

估計呢個POST 好撚多監犯

早知今日何必當初

做錯事唔洗負責？

留案底就係其一

依家仲想同普通人睇齊？

比你讀到博士都冇用啦
老老實實去做體力勞動既工仲好

一出生即監躉 （某國出現過）

唔係咩叫案底？

其實講到尾都係窮之過。

你睇幾多「社會賢達」，坐過監咪一樣風光、一樣做緊棟樑

e.g 詹陪忠、楊受成

我證書夠多過40張
又冇案底
SEND 極信咪又搵唔到工
ON99

你地唔信我冇40張證書
我POST 哂上黎
你地D仆街睇死我
我死比你地睇

唔係話有得讀大學架咩
佢啲證書係大學證書

openu 有鬼用咩

我幾個月考一次試
身邊D 人當我痴線婆

考左都無用啦
有案底 邊有上市公司請有案底既做會計師

上連登勿認真呀巴打

做假數？

咩無。
洗黑錢、造假數，………都要呢d專家去做

屌你老味垃圾監躉想政府幫 ？
白白係監牢到食左咁多納稅人錢仲唔夠？
政府係都應該幫良好市民、大好青年同埋d年邁長者啦 死監躉學咩人叫春呀，唔諗下點解會犯法 ？

仲成日叫雞 不過呢排好似唔見佢

老實講
唔坐牢都死LA

普通人如果毒男或者女仔個樣生得衰
年紀大
有40張證書有撚用咩
請你果個當正好似有案底
永不超生!!!

死乜撚野冇啦啦？
又冇人話唔信你
你咁激動做乜
你讀到懵左呀？

我讀緊下一張證書 讀到懵左
叫ADMIN BAN 左我ACCOUNT LOR

痴撚線

6點半起床，7點吃早餐，9點工作到12點吃午飯，2點工作到4點，吃晚飯，7點回監倉，10點熄燈睡覺

正過唔少打工仔

純粹企係犯人嘅角度諗姐

高登Ramsy （唔知係咪咁叫）
係英國主持過節目
直頭係監獄開條生產線整蛋糕
節目完左但宜家仲run緊